\chapter*{}
% \thispagestyle{empty}
%\cleardoublepage

%\thispagestyle{empty}

% \input{portada/portada_2}



% \cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large\bfseries Estudio de optimización con incertidumbre en juegos de estrategia}\\
\end{center}
\begin{center}
Antonio Álvarez Caballero \\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Palabras clave}: Estrategia, incertidumbre, aprendizaje sobre datos, predicción, clasificación}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Resumen}}\\

\input{prefacios/resumen}
\cleardoublepage


\thispagestyle{empty}


\begin{center}
{\large\bfseries Optimization study with uncertainty in strategy games}\\
\end{center}
\begin{center}
Antonio Álvarez Caballero \\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Keywords}: Strategy, uncertainty, learning from data, prediction, classification}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Extended Abstract}}\\

\input{prefacios/abstract}

\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

Yo, \textbf{Antonio Álvarez Caballero}, alumno de la titulación Doble Grado en
Ingeniería Informática y Matemáticas de la \textbf{Escuela Técnica Superior
de Ingenierías Informática y de Telecomunicación} y de la \textbf{Facultad de Ciencias}
de la \textbf{Universidad de Granada}, con DNI XXXXXXXXX, autorizo la
ubicación de la siguiente copia de mi Trabajo Fin de Grado en la biblioteca de
ambos centros para que pueda ser consultada por las personas que lo deseen.

\vspace{6cm}

\noindent Fdo: Antonio Álvarez Caballero

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
Granada a \_ de Julio de 2016.
\end{flushright}


\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{Juan Julián Merelo Guervós}, Profesor del Departamento Arquitectura y Tecnología de Computadores de la Universidad de Granada.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Informa:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{Estudio de optimización con incertidumbre en juegos de estrategia}},
ha sido realizado bajo su supervisión por \textbf{Antonio Álvarez Caballero}, y autoriza la defensa de dicho trabajo ante el tribunal
que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expide y firma el presente informe en Granada a \_ de Julio de 2016.

\vspace{1cm}

\textbf{El director:}

\vspace{5cm}

\noindent \textbf{Juan Julián Merelo Guervós}

\chapter*{Agradecimientos}
\thispagestyle{empty}

       \vspace{1cm}


Quería agradecer a la Universidad de Granada y a los profesores de ambas
titulaciones por darme la oportunidad de formarme con ellos. En especial, a mi
tutor JJ Merelo por la oportunidad de realizar este trabajo y su ayuda durante
el transcurso del proyecto.

También agradecer a mi familia, sin cuyo apoyo constante no podría haber llegado
hasta aquí.

A mis amigos, sin cuya ayuda no habría sobrevivido a más de una asignatura.

A mi pareja, sin cuyo infinito apoyo no habría conseguido llegar hasta el final.
